\section{Relevante kostnader og beslutningsproblemer}
 Ved relevante kostnader for en sammenligning, menes fremtidige kostnader som påløper på grunn av et bestem forslag. Kostnader som allerede har oppstatt og som verken kan endres nå eller i fremtiden er derfor irrelevante.

Relevante kostnader kan også sees på som økningen i fremtidige totalkostnader som påøper på grunn av et bestemt forslag, pluss alternativkostnaden. Vanligvis er relevante kostnader betalbae kostnader.


\subsection{Generell fremgangsmåte for å etablere de relevante kostnadene}
\begin{enumerate}
	\item Sett opp kostnadsoversikter for de enkelte alternativer hvor samtlige kostnader medtas.
	\item Ta bort de kostnader som er historiske og de kostnader, og evt. inntekter, som er de samme for alle alternativer. De er irrelevante.
	\item De gjenværende kostnadene er relevante for hvert alternativ og skal medtas i beslutningsunderlaget.
	\item Identifiser mulige konsekvenser i form av alternativkostnader for hvert al alternativene.
\end{enumerate}


\subsection{Differansekostnader}
Differansekostnader er de fremtdige kostnadsforskjellene mellom to alternativer, og er en måte å sammenligne forskjellge alternativer. På tilsvarende måte har vi også differanseinntekter og differanseinvesteringer, begge i kategorien differansekontantstrømmer.


\subsection{Outsourcing}
Outsourcing er aktiviteter som utføres av eksterne leverandører. Det kan være alt fra ulike komponenter eler tjenester til hele avdelinger. Det kan være mange gode grunner for å outsource, under følger noen av de viktigste:

\begin{itemize}
	\item Bedriften ønsker ikke å foreta investeringer i nytt produksjonsutstyr.
	\item Pris på eksternt leverte delkomponenter er svært gunstig.
	\item Patenter, lisenser o.l. er ikke tigjengelig.
	\item Produkter passer ikke inn i nåværende produksjon.
	\item Bedriften ønsker mnst mulig finansiell risiko.
\end{itemize}

\noindent
Det finnes også gode grunner for å produsere selv, er par av de viktigste er listet opp under:

\begin{itemize}
	\item Det er viktig å ha kontroll med kritiske kvalitetskrav.
	\item Uhensiktmessig å transportere delkomponenter.
	\item  Å produsere selv er viktig for å beholde kompetanse.
\end{itemize}


\subsection{Fortsatt drift/midlertidige nedleggelser}
Hvis kostnadene som faller bort ved en midlertidig produksjonsstans fratrukket eventuell stopp- eller oppstartskostnader er større enn den reduksjonen i inntekter et redusert driftsnivå medfører, vil det lønne seg å stoppe produksjonen.

Dersom inntektene som faller vekk ved nedleggelse av et produkt er mindre enn de kostnadene som faller vekk pågrunn av nedleggelsen, pluss de alternativkostnadene ved ikke å nedlegge, lønner det seg å nedlegge produktet. Dette kan også sies som at dersom dekningsbidraget er mindre enn driftavhengige faste kostnader, pluss alternativkostnaden, så lønner det seg å nedlegge produktet.

Det er også andre viktige faktorer enn de rent økonomiske som må taes hensyn til når det gjelder nedleggelse, de kalles gjerne de kvalitative forhold:

\begin{itemize}
	\item Forsvinner viktig kompetanse ut av bedriften.
	\item Vil mulige oppsigelser bli forstått elle vil de medføre uro blant de gjenværende ansatte og nærmiljøet.
	\item Kan endringene medføre redusert goodwill hos kundene.
\end{itemize}

\noindent
Normalt er det mest furnuftige å ta de økonomiske beregningnen, før de kvalitative forhold tas til betraktning.